---
title: >-
    المقامة الثالثة - فی الغزو
---
# المقامة الثالثة - فی الغزو

<div class="n" id="bn1"><p>حکایت کرد مرا دوستی که دل در متابعت او بود و جان در مشایعت او، که وقتی از اوقات که شب جوانی مظلم و غاسق بود و درخت.</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>کودکی راسخ و باسق، باغ جوانی از شکوفه طرب تازه بود و ریاحین عیش بی حد و اندازه، خواستم که بر امهات بلاد گذری کنم و اختبار را اختیار سفری پیش گیرم، با یاران یکتا و اخوان صفا مشورتی کردم، هر یک سفری را تعیین و عزیمتی را تحسین کردند.</p></div>
<div class="n" id="bn3"><p>یکی گفت: سفر تجارت سفری مبارک و میمونست و حرکتی محمود و موزون، احوال دنیا بدو مرتب شود و مرد در وی مجرب و مهذب گردد صید منال ازو در شست آید و مال حلال از وی بدست.</p></div>
<div class="n" id="bn4"><p>دیگری گفت: سفر حج باید کرد و اندیشه مهم دین باید خورد که مسلمانی را رکنی از ارکان است و پایه ای از پایه های ایمان، ادای فرضی مبرم است و قضای قرضی محکم.</p></div>
<div class="n" id="bn5"><p>دیگری گفت که: این کار زهاد و عبادست و سفر جوانان سفر جهاد، خاصه اکنون که صبح اسلام شام شده است و نفیر غزو عام ثغر روم را خرقی افتاده و سد مسلمانی ثلمه ای پدید آمده، فحول رجال بدان طرف میتازد و شبان ابطال بدان شهادت می نازند، زنان آن نواحی بدوک و سوزن کارزار می کنند و کودکان آن طرف به نی و چوب پیکار می جویند.</p></div>
<div class="n" id="bn6"><p>اگر خطر کنی بدان طرف باید رفت و اگر سفر کنی کسب آن شرف باید کرد.</p></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>گر قصد کنی بکوی او باید کرد</p></div>
<div class="m2"><p>ور آب خوری ز جوی او باید خورد</p></div></div>
<div class="n" id="bn8"><p>که سفر تجارت کار بخیلانست و اختیار حج پیشه علیلان، کشتن در مصاف دیگر است و گشتن در طواف دیگر، مئزر احرام گشادن دیگر و مغفر اقدام بر سر نهادن دیگر، از زیارت مشعرالحرام و رکن و مقام تا وقوف بمقتل الاجسام و مسقط اللهام تفاوتهاست، نه هر که پای گام زدن آرد دست حسام زدن دارد و نه هر که در مسالک گام تواند زد در مهالک اقدام تواند نمود.</p></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>نه هر که گام تواند زدن ببیدا در</p></div>
<div class="m2"><p>سنان و تیغ تواند زدن بهیجا در</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>بسوی معرکه غزو مرد وار بتاز</p></div>
<div class="m2"><p>که زن چو مرد باستد بصحن بطحا در</p></div></div>
<div class="n" id="bn11"><p>چون این شرح و تفصیل شنیدم و این ترجیح و تفضیل دیدم عزم غزو درست کردم و از هرات قصد بست نمودم، تیغ یمانی بر میان و عقیله ای زیرران، درع داودی در بر و مغفر عادی، بر سر، کمندی تابدار در بازو و پرندی آبدار در پهلو و سپری مکی در پشت و نیزه خطی در مشت، با آفتاب هم سنان و با باد هم عنان؛</p></div>
<div class="n" id="bn12"><p>بدین نمط و نسق، من الفلق الی الغسق در رفقه تازیان با جماعت غازیان میراندم و قوارع قرآن مجید می خواندم، بآمد و شد مسا و صباح و اختلاف غدو و رواح به ثغر هند رسیدم و همهمه مراکب تازیان و دندنه مواکب غازیان بشنیدم</p></div>
<div class="n" id="bn13"><p>مجاهدان راه حق، خدای را شکر کردند و آواز الله اکبر برمیآوردند دل بر شربت تیغ آبدار و ضربت رمح جان سپار نهادند و دست اخوت ایمان در گردن وداع جان کردند.</p></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>یعانق بعضهم بعضا وداعا</p></div>
<div class="m2"><p>وداع مفارق عدم اجتماعا</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>فما من واصل الا و یوما</p></div>
<div class="m2"><p>یشیعه ید الدنیا خداعا</p></div></div>
<div class="n" id="bn16"><p>دیگر روز که جهاد اکبر و التقاء لشگر خاسته بود و من رکبة اللیل الداجی الی رقبة الصباح المفاجی در استعداد اسباب پیکار وکارزار بودم و لحظه ای در آن شب دراز نغنودم؛</p></div>
<div class="n" id="bn17"><p>تا آن زمان که الحان اذان از زبان بآذان و خروش خروس بالحان کوس بگوش پیوست و ندای حی علی الفلاح با غناء هلموا الی الراح جمع شد و زاغ خدور رواح در سلسله کافور ریاح صباح آویخت و شیطان شب از سلطان روز بگریخت.</p></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>فلاح الصبح مبتسم الثنایا</p></div>
<div class="m2"><p>و عاد اللیل مقصوص الجناح</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>و طار غراب اوکار الدیاجی</p></div>
<div class="m2"><p>اذا ما حل بازی الصباح</p></div></div>
<div class="n" id="bn20"><p>برخاستم و نماز را بیاراستم با جمع قوافل فرایض و نوافل بگزاردم و روی بترتیب کار و تعبیه و تدبیر کارزار آوردم، یکی سنان رومی میزدود و دیگری عنان عقیلی می گشود، چون تنگ بر تازیان ننگ کردیم و رای و عزم جنگ نمودیم.</p></div>
<div class="n" id="bn21"><p>سلسله صفها بهم پیوسته گشت و رکاب مبارزان در هم بسته، صرصر حدثان در تنسم آمد و اسنان سنان در تبسم، لب اجل بر چهره امل خندیدن گرفت و چشم روزگار بر مبارزان گریستن، خون در رگها بجوش آمد و سر بر تنها در خروش، باز اجل پر برگشاد و مرغ امل سر بنهاد، لب تیغ با سرها در اسرار آمده و زبان سنان با جان و روان در گفتار و پیکار شده.</p></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>پیک قضا بداد بتن ها پیام مرگ</p></div>
<div class="m2"><p>شد استوار در هدف جان سهام مرگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>ساقی مرد افکن احداث روزگار</p></div>
<div class="m2"><p>اندر فکند باده باقی بجام مرگ</p></div></div>
<div class="n" id="bn24"><p>پس چون خطوط صفها متوازی شد و اطراف معرکه متساوی گشت، رجال قتال بر جای خود بایستادند و دل بر قضای مبرم آسمانی و حکم محکم ربانی بنهادند</p></div>
<div class="n" id="bn25"><p>جوانی دیدم بلند قد ملیح خد، لطیف لهجت، ظریف بهجت، قایم در میان دوصف، نیزه خطی بکف و تیغ هندی بکتف، ندا میداد و بزبان فصیح می گفت:</p></div>
<div class="n" id="bn26"><p>یا شبان العجم و العرب و یا فتیان الحسب و النسب، یا معشر الشاهدین و المجاهدین الصابرین الزاهدین، ان المصرع المهیب مقامکم و الموت الزوام امامکم و الطعن الشدید طعامکم و الضرب الفجیع ادامکم، اعلموا انی امینکم و نصیحکم و فی هذا الداء العضال مسیحکم، لا تتأخروا فیخذل طریحکم و لا تهربوا فیقتل جریحکم و لا تنازعوا فتفشلوا و تذهب ریحکم، کم من دماء فی هذالسبیل اریقت و کم من نفس الی مصرعها سیقت فاقتدوا بالشهداء الغابرین و اعلموا انما الدنیا طریق العابرین و اصبروا ان الله مع الصابرین</p></div>
<div class="n" id="bn27"><p>پس سیاقت سخن بگردانید و سلسله نظم بجنبانید، لحم ملیح را در عظم بربست و نثر فصیح را در نظم پیوست، در رمنظوم را برفشاند و این قطعه را بخواند:</p></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>یا رفقة السیف الیمانی الخضیب</p></div>
<div class="m2"><p>و زمرة الرمح الاصم المصیب</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>قوموا بحق الدین مستقبلا</p></div>
<div class="m2"><p>و حققوا قول طرید غریب</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>و ثبتوا و احتملوا و اصبروا</p></div>
<div class="m2"><p>علی الفراع المدمیات الخضیب</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>لا تنزلو الرعب قلوا لکم</p></div>
<div class="m2"><p>فانما الحرب سجال القلیب</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>و ارتقبوا فتحا قریب الجنی</p></div>
<div class="m2"><p>فان عون الله نعم الرقیب</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>و بادروا بالملتقی بالکم</p></div>
<div class="m2"><p>نصر من الله و فتح قریب</p></div></div>
<div class="n" id="bn34"><p>پس مخاطبه کرخیان بمعاتبه بلخیان بدل کرد و خطیب وار ثنائی بگفت و عندلیب وار نوائی بزد، چون ادباء طبع را بساخت و این قطعه برین گونه پرداخت.</p></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>روز جنگ است جنگ باید کرد</p></div>
<div class="m2"><p>کوشش نام و ننگ باید کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>تا شود عرصه مراد فراخ</p></div>
<div class="m2"><p>ننگ بر اسب تنگ باید کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>وقت جوشش شتاب باید جست</p></div>
<div class="m2"><p>گاه کوشش درنگ باید کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>شکم گاو و پشت ماهی را</p></div>
<div class="m2"><p>ز اشگ شمشیر رنگ باید کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>دست پیکار روز کوشش و کار</p></div>
<div class="m2"><p>در دهان نهنگ باید کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>هر دم از خون ادیم خاکی را</p></div>
<div class="m2"><p>چون ادیم پلنگ باید کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>ادهم و اشهب مراکب را</p></div>
<div class="m2"><p>نعل بر بند و تنگ باید کرد</p></div></div>
<div class="n" id="bn42"><p>چون این قطعه یارانرا بشنوانید عنان مرکب سخن بگردانید و گفت: والله انی فی الاخوة مطابقکم و الی هذا الخیر مسابقکم، پس فرق اسلام از عجمی و شامی و هاشمی و هشامی هر که بودند تن بداور قضا بدادند و روی بزمره اعداء نهادند، تقدیر دامن یکی از بمذبح میرسانید و یکی را در مشرح می خوابانید، شدت کارزار بغایت کشید و حدت پیکار بنهایت رسید.</p></div>
<div class="n" id="bn43"><p>فمهنم من یفتخر و منهم من یرثی و منهم من ینتصر و منهم من قضی نحبه و منهم من ینتظر، آن روز از کاهل صباح تا سافل رواح در بلای آن خطر بودیم و در غلوای آن کر و فر بماندیم و یک لحظه از جنگ نیاسودیم.</p></div>
<div class="n" id="bn44"><p>چون حبشی شب پای در نهاد ورومی روز رخت بر نهاد، کواکب ثواقب آسمانی سر از روزن دخانی برداشت و چون دست بنات النعش در گردن گردون حمایل شد و پرده دار ظلام میان کفر و اسلام حایل گشت، من در ثنای آن گیرو دار و در ضمن آن بیکار و کارزار در اندیشه بازیافت آن جوان می بودم و شمایل او را با خود می ستودم.</p></div>
<div class="n" id="bn45"><p>چون شباهنگ بغروب آهنگ کرد و مشاطه دهر جبین صباح را رنگ کرد، با باد صبحدم در تک و پوی شدم و بقدم عشق در جستجوی آمدم، از آن مقصود جز سپوی و سنگ ندیدم و از آن مفقود جز بوی و رنگ نیافتم.</p></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>معلوم من نشد که سرانجام او چه بود؟</p></div>
<div class="m2"><p>وز تلخ و شور در قدح جام او چه بود؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>از دست ساقیان تعدی روزگار</p></div>
<div class="m2"><p>حظ دهان و مدخر کام او چه بود؟</p></div></div>